<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>OO能量三明治 Blog</title>
        <link>https://your-docusaurus-test-site.com/</link>
        <description>OO能量三明治 Blog</description>
        <lastBuildDate>Sat, 13 Aug 2022 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>zh-Hant</language>
        <item>
            <title><![CDATA[寫給職場工作者：工作環境是否會影響一個人的思考方式？]]></title>
            <link>https://your-docusaurus-test-site.com/environment-and-way-of-thinking</link>
            <guid>environment-and-way-of-thinking</guid>
            <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Heading Image]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Heading Image" src="/assets/images/environment-and-way-of-thinking-head-f0ffc4abca68ca7a75c3ec076cbc1dd0.png" width="980" height="789" class="img_ev3q"></p><p>自從我進入大學階段之後，就一直有人不斷告訴我，要快一點決定未來人生的方向，要趕快想清楚、沒時間了，每次被問到這些問題我都不是很能理解，這個在前面將近一半的學習生涯把學生教成考試機器的教育體系，為何又理直氣壯地期望這些學生在短短幾年內如獲天啓般突然知道自己的人生規劃？</p><p>綜上所述，我目前是一位軟體工程師，今年是我工作的第三年，我依舊在思考人生目標，但值得慶幸的是我正在做自己喜歡的工作（而且我學很快）。雖然對未來職涯方向還沒有很清楚的藍圖，但是對於這幾年來在職場體驗到所發生的人事物依舊有一些心得，所以今天想來跟各位聊聊（個人角度下）工作本身對工作者的長期影響。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="職場制約論">職場制約論<a class="hash-link" href="#職場制約論" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>我相信大家應該都了解「環境很重要」這件事，以一個在台灣常見的上班族來說，光是工作的時間每天就有八小時（以上），仔細想想就佔了一個社會人士的人生將近 1/3 的時間，我們往往沒有意識到，這段時間裡面我們所做的事情、交流的對象、交談的方式在長久以來在不斷重複經歷之下，深植在腦海中。</p><p>我們可以用行為心理學裡「操作制約」來看待職場環境，操作制約的核心概念是根據行為產生的後果，會影響個體後續再重複相同行為的可能性。在<strong>操作制約裡有所謂的「增強」與「懲罰」，「增強」指的是個體喜愛、想要的事物，「懲罰」則反之。</strong></p><p>在個體做了某種行為後透過增強，給予想要的獎勵；或透過懲罰，施予不想要的刺激，來影響個體（實際上行為心理學對操作制約有更詳細的分類跟探討，這邊因為篇幅關係無法做太詳盡的說明）。</p><p>如果你已經工作一段時間應該會有所體悟，常常甚至不需要主動學習，剛進入職場後就會有人來告訴你可以這樣做不可以那樣做、什麼時候要做什麼否則就會大難臨頭等等那些所謂職場的淺規則或「不成文的規定」，到頭來我們甚至不會去思考為什麼要樹立這些莫名的規章。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="當音樂課只剩下劃答案卡的聲音">當音樂課只剩下劃答案卡的聲音<a class="hash-link" href="#當音樂課只剩下劃答案卡的聲音" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>時間拉回更早更早 — — 或許進入職場前我們早就是這樣學習跟成長的，還記得國小的時候學校的「嘉獎」、老師打的「甲上上上上上 / 特優」、「小過」、「大過」，現在回想起來真的很沒有意義 — — 但當時我們又怎麼會意識到呢？當社團時間只剩下自習、當音樂課只剩下劃答案卡的聲音，也許在熱衷於那些無聊大人訂下的守規矩遊戲時，我們的青春就這樣被被惡狠狠地蓋上了合格認證。</p><p>十幾年過去，開始工作、進入社會後，這樣的情況似乎一點也沒有減少。無聊的大人們養出另一個世代壞掉的大人（ 誰知道呢，也許我才是壞掉的那一邊? ），許多人自以為當上老闆就擁有對別人所有的控制權，慣老闆的八卦早就不算新聞。</p><p>另一部分人成了訓練有素的職場玩家，想盡辦法奉承巴結上司、深諳遊戲規則的這些人，教會了社會新鮮人「是非對錯」，也間接增強了這種盲目尊崇權威的社會結構，即使是在寫這篇文章的當下，台灣社會裡也許也還充斥著這樣的的公司職場環境。</p><p>盲目地追求高薪是一種慢性病
現在在台灣，軟體工程師似乎已經成為一種趨勢，許多人一窩蜂投入軟體產業、補習板跟線上課程處處林立，就是為了獲得更好的物質生活，但我總覺得許多這樣做的人在做決定之前都沒有思考過這樣的決定是否真的適合自己、或是跟價值觀是否相符。</p><p>在這樣的情況下，即使後來這些人進入軟體產業，成功成為軟體工程師，終究還是會因為得不到成就感而無法堅持下去。</p><p>「知道方法的人會去工作，而知道這個人為什麼要工作的人，就會成為他的老闆」 —— &lt;狼與辛香料&gt;</p><p>你永遠是自己的領導者，不管在看這篇文章的你是誰，相信我，就算你是工作者、就算很多人告訴你要找一份穩定的工作、過一個安穩的生活，你永遠都有選擇權。打開選擇權，在職場裡面若發現自己意識到思考的不對勁，就思考看看你是否適合現在的環境、你跟每天相處的同事是否是同一類型的人？</p><p>不要勉強自己，你可以選擇一份安穩的生活，也可以選擇踏上尋找個人定位的旅程 — — 即使身邊願意這麼做的人寥寥無幾。而有時候你需要的只是多一點思考。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="所以呢">所以呢？<a class="hash-link" href="#所以呢" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>所以關於今天問題的結論，我會說職場環境所帶來的負面影響對那些了解自己、清楚人生目標的人們是不會有作用的。所以就算現在職場上依舊有許多我們看不慣的陋習，只要願意花時間思考什麼才是最重要的，也許在了解到工作不過是追求個人目標過程中的一種手段後，那些淺規則在你眼中就會變得渺小且微不足道了。</p>]]></content:encoded>
            <category>frontend</category>
            <category>javascript</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[職場之內、技術之外]]></title>
            <link>https://your-docusaurus-test-site.com/beyond-technical</link>
            <guid>beyond-technical</guid>
            <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Heading Image]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Heading Image" src="/assets/images/beyond-technical-heading-8e40f5c225dedd8354e68586cba2583f.png" width="480" height="332" class="img_ev3q"></p><p>在新創工作剛滿一年，覺得正值一個可以好好整理所有收穫的時間點，現在回想起來的確學到許多以前不知道的方法跟思維，但因為都是比較零散的個人經驗，所以一直在想要以什麼為主軸來跟大家分享，既然暫時沒辦法有一個比較系統性的整理，我就來說說我在這段時間所學到的幾個工作中最重要的特質好了。</p><p>常聽到有人說，在新創工作一年可以抵其他工作好幾年的經驗，因為會有飛快的成長，現在想想以我自己的過往經驗來比較還真的是這樣。不過大多數人對成長的認知無外乎是學習到更多技術、解決更多問題，最後獲得更高的職位、更好的工作、更多的收入。然而除了薪水跟值外等等偏向外在的因素，我認為更重要的是能夠影響每個人更長遠發展和長期回報的內在要素和相關能力。</p><p>這些偏向內在要素可能並不那麼外顯，也就是說在一個人的工作履歷上是比較難馬上看出來這些特質的 — — 儘管如此，這些特質還是會透過某些行為舉止無意間表現出來，所以雖然若以成功錄取一份工作為目標，短期內技術能力與領域相關知識等等硬實力大概是一開始最直接能夠決定結果的因素，但事實上要正確評估一個人工作能力的優劣，是在進入職場後才真正開始，也絕對不會只看技術強不強大，通過面試充其量只不過是拿張門票而已 。那麼，一個人在所屬的專業領域裡面是不是能夠讓自己與日俱進，除了看專業技術，還需要什麼呢？</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="專業之外的軟實力">專業之外的軟實力<a class="hash-link" href="#專業之外的軟實力" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>以我自身目前的了解來總結，大致有三點可以與各位分享的：</p><ul><li>溝通能力：確定別人了解你想表達的事情、知道別人的真正疑惑跟目的</li><li>流程的能力：優先順序、估時、困難度</li><li>規劃能力：執行前的思考 ，想得越完整就越有彈性</li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="溝通能力">溝通能力<a class="hash-link" href="#溝通能力" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>職場上與人際相關的能力，最常聽到的無非是思考方式、待人處事和面對問題的心態等等，這些能力所綜合發展最後表現出來的特質就常常被稱為是一個人的溝通能力。而就工程師這個職業來說，所有的軟實力裡面我認為溝通能力應該是最首要要被重視的，這個應該不難理解，可以想想看在所有的需求從需求方產生，再到 PM 規劃、然後到設計執行畫面視覺的安排，最後到你身上準備實作的階段，這中間經過了多少次層層的溝通？只要有一個環節出現溝通的問題就可能讓整件事情出現紕漏，所以，先確立正確的執行方向，確保你與需求方都有接收到正確的訊息，再搭配強大的專業能力才有意義。</p><p>就像我們常聽到的「先學會聆聽，才能有效溝通」這句幾乎是老掉牙的言論，不過也幾近是放諸四海都適用的原則，有些人在溝通時只講自己想講的，沒有理解別人真正想要的東西是什麼，或是其實根本誤會了方向，這些都是導致溝通失準的原因。但是沒關係，幾乎每個人都曾經有過這樣的狀況，這種能力並非能夠在一夕之間就練成的。比起因為害怕溝通錯誤而導致不敢發言，隨時意識到自己在溝通的過程裡面是否有什麼癥結點沒有釐清、思考下次遇到同樣狀況如何改善，久而久之就會慢慢能夠更順暢的與別人合作。</p><p>還有一個能夠快速增加溝通能力的方式，那就是 — — 分享吧，就像我現在正在做的一樣。透過分享，你會越來越知道怎麼表達心中的想法，因為不管是透過寫文章還是講述的方式，你都必須現在腦中思考過許多次。況且這是一個打團體戰的時代，在各個領域隨時都有新的技術或是服務出現，靠一己之力是沒辦法快速上手每件事情的，帶著分享的心態面對每個問題，讓更多人能夠與你一起成長，當有越多人慢慢有能力解決更複雜問題之後，說不定這些人可以反過來讓你學習，仔細想想這不也是個有趣的過程嗎？</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="流程的能力">流程的能力<a class="hash-link" href="#流程的能力" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>「流程」指的當然是工作流程，工作流程是你如何順利的在一段時間內把接收到的任務處理掉。而這中間牽扯到了估算時長、任務複雜度計算、以及最重要的優先順序等等因素。在接收到任務並開始執行到完成的過程中，完成度的推進往往不會是線性的，很容易我們在做到一半的時候才發現案情不單純，有另外一個比表面上看起來更麻煩的問題需要處理。所以為了避免意外發生，是否要優先處理看起來比較可能會出現問題的任務，或是在執行任務的階段想辦法保留彈性。隨時調整任務執行的順序，常常就因人而異了。</p><p>不難想像，上述講到的三點其實是環環相扣的，先足夠瞭解了任務的複雜度，才有辦法知道自己大概多久能夠完成、也才能順暢安排每個任務的執行順序。在職場裡面，你會在每個人身上看到不同的工作流程，因為對每個人來說都有各自適合的做事方法，對你來說也是。所以你在你的職涯裡面必須一直不斷思考自己的工作方式，隨時調整看看有沒有能夠改善的環節，也許一開始沒有方向的時候會趨向於向某個前輩模仿，不過最終你一定會找到屬於自己的工作風格的。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="規劃能力">規劃能力<a class="hash-link" href="#規劃能力" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>知道怎麼溝通、怎麼透過流程解決問題之後，另外一個無法被忽視的要素就是需求規劃了，學會怎麼規劃需求也能夠讓預先思考需求的細節、難易度，好讓你能夠合理安排任務執行時的先後順序，所以你也可以說這是前述工作流程的一環。規劃需求的能力著重於「先思考、後動手」。你可能有過一種經驗是因為時程的關係，不得已急著做完某個需求，只好先動手再說，以至於最後才發現漏掉處理了某個重要的情境，下場就是幾乎全部重來。</p><p>熟練規劃的能力，習慣在實作之前先在腦海中想過一遍大概要實作的方式，就可以幫助你改善這個問題，減少像這樣打掉重練的尷尬狀況一再發生，也許搭配一些圖片、也許條列一些文字，都可以幫助自己整理思緒。一旦開始試著這麼做，你會發現在接到任務後，要實作之前，就會越來越清楚整件事情的輪廓，伴隨而來的就是更有餘裕一次考慮到更多的條件跟細節。同樣地這個能力我相信沒有人可以一開始就做到最好，許多人都是伴隨著經驗的累積而慢慢練成這樣的能力的，相信你也可以。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="寫在最後">寫在最後<a class="hash-link" href="#寫在最後" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>以上是我近一年跟許多前輩所學到認為比較重要的非技術能力，醞釀了兩個禮拜終於整理下來了，在這邊分享給大家。我認為長期看來，這些非技術能力對個人成長的幫助一定會超越你現在正在學習的技術能力，因為技術是會隨著時間一直演變下去的，十年前版本的 JavaScript 放到現在來看可能早已有許多不適合的地方，所以需要不斷地更新跟學習。但不管技術怎麼變，人性、與人交際相處的方式和你面對問題的思考方式，是可以持續累積和成長的。所以我也會建議你一定要找到有辦法增進與展現上述幾種能力的工作環境，不要長期處於太過於封閉的環境中。</p><p>這類工作心得文我通常每隔一段時間，或有心得後會整理下來給大家參考，希望可以幫助到你們，而這樣子的文章同時也能讓我衡量自己的成長。舉例來說，看看半年前寫的工作心得文，再與這篇文章做比較，我覺得我可以明顯感受到我自己對整個工作流程與中間環節有了不一樣程度的認知，那麼，希望下次能有更深刻的收穫，感謝各位的收看，下回見了。</p>]]></content:encoded>
            <category>working</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[每個衝擊都是一次學習的機會]]></title>
            <link>https://your-docusaurus-test-site.com/a-learning-chance</link>
            <guid>a-learning-chance</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Heading Image]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Heading Image" src="/assets/images/a-learning-chance-heading-09b336048db89df7de489aac179e76c7.png" width="980" height="723" class="img_ev3q"></p><p>好久不見。各位最近過得如何呢 ? 是不是又往自己的目標前進了一點 ? 一段時間沒有寫文章了，由於轉換工作環境的緣故，自從三月以來，這是第一次可以空出時間好好寫下一些東西。</p><p>我目前在 Snapask 任職，這是我第一次到比較有規模的團隊裡面，有很多專案流程的細節是以前沒有接觸過的，所以這幾個月來相對於技術學習上。我在思考方式以及工作方法等方面比較有心得，所以這篇文章不會有技術內容，而是會跟大家分享我近期的收穫，或許能夠給未來也跟我面臨相似問題的人一個參考。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="個人過往技術狀況">個人過往技術狀況<a class="hash-link" href="#個人過往技術狀況" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>有一些經驗的 Junior，靠自學誤打誤撞進入前端領域（剛滿兩年），前面經歷的都算是較小型的新創，團隊大多都不超過十人。當時工作較為偏向單打獨鬥，內容較有彈性，技術工具及解決方法策略的選擇上相對自由，可以自行決定然後直接執行，但時程規劃比較沒有組織跟流程。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="參與新的團隊">參與新的團隊<a class="hash-link" href="#參與新的團隊" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>因為以前合作經驗較少，所以第一次進到團隊，有很多新的工作方法以前沒有參與跟執行過，例如大家認為很常見的 Code Review 、例如跟主管們 1 on 1 、還有 scrum 中的會議流程…，其實有許多細節。</p><p>不過因為實際會遇到的工作細節每間公司一定都會不同，所以在接下來的內容我不會一一詳細的解說，我會以個人成長的角度來分享在這個新環境中學到、並為我在職涯發展上帶來不同見解的觀點。</p><p>從就職開始說起，那些剛到職的 Junior 們可能聽說過很多次，不過我可以再用我的個人經驗告訴你，永遠不要「只」以薪水來決定工作的選擇（當然該拿的還是要拿，不過如果你真的很想體驗一整年都沒有成長的倦怠感，那麼你應該試試）。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="進入新環境的第一要務">進入新環境的第一要務<a class="hash-link" href="#進入新環境的第一要務" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>我想對大部分的 Junior 來說，進入公司後最重要的一件事就是優先找到能夠讓你學習並成長的對象 （ Mentor / Role Model )，這長期來講會是一個重要的外在因素，不用擔心找不到，每個人都有值得學習的部分，但如果你觀察幾個月之後還是沒有答案，那麼你可能到錯地方了。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="適應之後">適應之後<a class="hash-link" href="#適應之後" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>工作一段時間差不多適應新的環境以後，可能會有兩種情況，一種是工作模式跟以前所習慣的差不多，一種是跟我比較像也就是公司的工作流程跟以往使用的有比較大的差距。不管是在哪一種情況底下，在這個時期都應該要著重於一件事情：</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="找到你想做的事--想解決的問題">找到你想做的事 / 想解決的問題<a class="hash-link" href="#找到你想做的事--想解決的問題" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>不要把自己當勞工來看，找到一個你想達成的長期目標，通常這個目標不會是被分派的任務之一，因為你會有自己的目標，公司也會有自己的步伐要前進，想辦法找到這兩者間的平衡點。這會回到一個問題是你當初選擇這間公司的原因、或是說你想在這間公司想得獲得的經驗、講官腔一點也能說是未來展望。相較於上面提到的外在因素，這則會是長期的內在動機，也是遇到阻礙時能夠支撐你的重要原因。</p><p>對那些適應良好的人這件事可能會自然地發生。即使是對不太能適應或遇到麻煩的人，若你有確保做好第一點提到的確保工作環境有學習對象，那麼你應該能夠得到一些引導而在設法解決後再度回來思考這個問題。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="我獲得的幾個觀點">我獲得的幾個觀點<a class="hash-link" href="#我獲得的幾個觀點" title="標題的直接連結">​</a></h3><ol><li><p>看見每個人價值觀的不同
在中小型團隊裡面會遇到許多不同的人，幾個月的合作跟交流下來我可以明顯感受到每個人都有每個人的做事方法跟步調，這是一個很棒的地方，因為每個人都有能夠學習的地方，試試看跟他們交流你的想法，常常能夠讓你從不同角度重新看帶事情。</p></li><li><p>先想清楚，再動刀
這一點，講老套一點就是三思而後行，在執行某個任務之前應該先在腦中演練過要執行的細節，這個 pattern 不只是工程師的基本能力，生活中很多地方都能夠應用。也避免邊做邊想讓自己遭遇一團混亂的處境。
以我的經驗來說，在以往的工作經驗裡面我都可以快速執行想做的方法然後遇到問題再快速設法解決，但在注重工作流程的公司這麼做就很容易遇到狀況。</p></li><li><p>不斷尋找工作流程上能夠改善的地方
這不管對哪一個階段的工作者都很重要，但我相信對初出茅廬的 Junior 工程師來說尤然。每個人在執行上都會有盲點，對較為資深的工程師來說這些盲點可能不會是個大問題，但對資淺工程師來說的話，一旦某個環節碰到問題，通常就會讓他們立刻明顯的感受到阻礙。</p></li><li><p>使用新工具：蕃茄鐘
這一段呼應上一點，我是一個非常容易分心的人，因為我對許多身邊發生的事感到好奇，我相信這是我的優點。不過這個特點對於完成任務來說反而是一個問題。我知道我需要建立一個能夠讓自己專心的工作模式，試了很多方式後決定開始試試看使用蕃茄鐘，沒想到一試成主顧。</p></li></ol><p>基本上蕃茄鐘就是讓自己專心時間後，再放鬆一小段時間，然後持續進行這個循環。對我來說感受比較明顯的地方有：</p><ul><li><p>明確感到時間的流逝：
也就是增強對時間的感知，以往因為較長時間的連續執行工作，有時候容易造成正在做的事情已經偏離最一開始想要達成的目標，但自己還沒有察覺，在番茄鐘的工作法底下比較能夠知道目前正在做的某件事情已經花掉多少時間。</p></li><li><p>比較能夠把一件大任務切成許多小部分：
因為蕃茄鐘的這種模式，所以在使用時自然必須學著切分任務，再開始進行之前先想好這段時間要做什麼事情，並在結束後來看看自己的成效。</p></li><li><p>適度讓大腦休息：
長時間的連續工作真的比較容易遇到盲點，例如有時候遇到某個問題解不掉，然後又執著在錯誤的程式碼環節，就容易卡住很長一段時間，但往往休息一段時間後再回來，不就後就能找到癥結點。</p></li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="勾勒自己的未來">勾勒自己的未來<a class="hash-link" href="#勾勒自己的未來" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>以上就是我近期的心得，寫在最後面，有一件應該要常常被思考的事情是去設想自己在近幾年之後在工作領域裡的角色定位，你想要有能力做到什麼樣的事情？解決什麼樣的問題？這些都是最基本卻又很容易被忽略的事情。</p><p>畢竟在這個工程師這個行業裡頭，技術是學不完的，但你的時間卻非常有限。不知道這些經驗能夠幫助你到什麼地步，不過還是希望你能夠有所收穫，不用免強自己做個鐵人、也不要甘於當個水手，做個靈活的海盜，適當利用環境、武器跟手邊的資源，該守就守，該進攻進攻，容許自己能夠時時刻刻調整航向跟目的地。如果將來我們能夠在航道上相遇，那麼希望我能夠ㄧ如往常地帶給你一些新奇的東西與驚喜。就寫到這，下次又等到我有空時再見了！</p>]]></content:encoded>
            <category>working</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[React 設計模式 - 複合元件]]></title>
            <link>https://your-docusaurus-test-site.com/react-design-pattern</link>
            <guid>react-design-pattern</guid>
            <pubDate>Thu, 29 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Heading Image]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" alt="Heading Image" src="/assets/images/react-design-pattern-pink-cloud-e140d20c2b2ba7e1ae4630428e933a68.png" width="800" height="697" class="img_ev3q"></p><p>一般來說，在進行正式的專案開發，製作可以重複被使用的元件時，常常也必須考慮到元件的彈性、與可維護性。因為我們不知道在未來，這個元件會因為產品的需求而產生怎麼樣的調整，所以最低程度地保持元件的可擴充性就可以讓開發者在這個時候比較輕鬆的以最小限度的影響來達成想要的修改。</p><p><strong>複合元件( Compound Component )</strong>就是一種可以同時提高可維護性跟彈性的元件設計方法，或稱為設計模式（ Design Patern ) 。設計模式一詞源自更早期的軟體界發展歷史，這個詞可以用來代稱那些應付經常出現問題的解決辦法。亦即設計模式是經年累月透過所有軟體界的開發者不斷地遇到相同或類似問題之後，慢慢整理出來的方法。有一些設計模式是所有語言都可以通用的，例如你可能會聽過的「 工廠模式 」、「 觀察者模式」。而有一些模式是針對特定情境的問題所設計的，我們今天要談的複合元件就是前端元件開發的設計模式之一。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="需要的先備知識">需要的先備知識<a class="hash-link" href="#需要的先備知識" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>這篇文章主要會講解如何設計一個複合元件，在繼續往下閱讀之前，你可能要確保自己了解 React children 與 context 的相關概念，才能夠比較輕鬆的閱讀這篇文章所提及的內容，在這邊附上幾篇可以參考的資源：</p><p>React Children — 操作元素的 React 原生 API ：</p><ul><li><p><a href="https://codeburst.io/a-complete-guide-to-props-children-in-react-c315fab74e7c" target="_blank" rel="noopener noreferrer">A Complete Guide To props.children In React | codeburst</a></p></li><li><p><a href="https://reactjs.org/docs/react-api.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">官方文件 — React Top-Level API</a></p></li><li><p>React 裡面 Context 的概念：
<a href="https://reactjs.org/docs/context.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">官方文件 — Context</a></p></li></ul><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="複合元件是什麼">複合元件是什麼<a class="hash-link" href="#複合元件是什麼" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>複合元件，或稱合成元件 ( Compound Component ）可以從詞面上看出它大致的意思，就是指數個聚集在一起，並有某些相互關係的元件。透過複合元件，可以讓兩個或兩個以上相關聯的元件用一些不明顯的方式來共用狀態，這是什麼意思，而複合元件到底又解決了什麼樣的問題呢？</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="元件常見的多層結構問題">元件常見的多層結構問題<a class="hash-link" href="#元件常見的多層結構問題" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>舉我們常見的下拉選單為例，如果我們現在想要製作自己的選單元件，最直觀的製作方法會是直接創造一個元件，然後把所有相關的資料傳入：</p><p><img loading="lazy" alt="example1" src="/assets/images/react-design-pattern-example1-e34661024f470999f05b3645835a9129.png" width="800" height="540" class="img_ev3q"></p><p>上面的程式碼範例只是一個示意，所以並沒有考慮到 CSS 的樣式，這邊會以狀態傳遞的方式為重點。所以以這個下拉選單的例子來說，我們會把整個選單的名字跟對應的數值，直接傳入這個 <code>&lt;Select/&gt;</code> 元件裡面。</p><p><img loading="lazy" alt="example2" src="/assets/images/react-design-pattern-example2-4916e0151915393b386072e929c76227.png" width="800" height="261" class="img_ev3q"></p><p>但是這麼一來除了沒辦法直接存取到 <code>&lt;Option/&gt;</code> 元件之外，你也可以發現這份相關的選單資料其實是從最上層傳入 <code>&lt;Select/&gt;</code> 元件之後，再次被傳入 <code>&lt;Option/&gt;</code>，<code>&lt;Option&gt;</code>這個元件才有辦法拿到需要用來顯示的選項內容與對應數值。</p><p>一般我們不會樂見這種資料被層層傳遞的使用方式，你可能覺得兩層可能還好，不會太難看出它們的關係，但在實際開發時總是無法永遠確保不會有需要第三層的情況出現，因此雖然難免還是有些不得已必須這麼使用的情況，大多時候對開發者來說這種情況當然是越少越好。你可以想像使用這個用法製作的元件，在當所必須傳入的屬性隨著時間和需求的改變而變得太多時，它會變得越來越難看清楚每個屬性所對應的內容，和與之相關的流程邏輯。</p><p>對上面的 <code>&lt;Select/&gt;</code> 元件來說，也許一個比較好的設計方式最好還是能夠跟原生的 select 與 option 標籤具有同樣的使用方式：</p><p><img loading="lazy" alt="example3" src="/assets/images/react-design-pattern-example3-654a549ffaa07721cce9e0920600dee6.png" width="800" height="162" class="img_ev3q"></p><p>當我們把 <code>&lt;Select/&gt;</code> 元件用某種方式拆分成兩個個別獨立，且相關連的元件之後，就能夠享有一個好處是能夠把元件的樣式內容分開來管理，也就是說我們在設計元件時不需要把所有的程式碼塞在一起。而除了讓內容分離之外，使用複合元件的另外一個很大的好處是能夠讓狀態在這兩個相關連的元件之間共享，這麼一來也可以減少把狀態「傳到上層再傳到下層」的情況發生。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="複合元件的好處">複合元件的好處<a class="hash-link" href="#複合元件的好處" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>綜上所述，由於複合元件原本就是為了讓元件之間的相依，並提高使用彈性的方法。所以他所帶來的好處也不難理解：</p><p>讓開發者能夠更容易且隨心所欲控制元件，例如：元件的排列順序。
讓相關元件扁平化，可以使用在同一層而不用全部包在一個地方。
元件內容分離，讓元件更容易管理，就像我們即將要做的：把上面原本的 <code>&lt;Select/&gt;</code> ，拆出 <code>&lt;Option/&gt;</code>，分離成兩個元件。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="以-select-為例子來設計複合元件">以 <code>&lt;Select/&gt;</code> 為例子來設計複合元件<a class="hash-link" href="#以-select-為例子來設計複合元件" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>下拉選單是前端一個很常見的需求，尤其我們因為樣式的關係，無法使用原生的 Html 元素，所以常常需要客製化的製作。這邊我們就來看看怎麼利用 React 來設計一個跟前端原生的 <code>&lt;select&gt;</code> 元素使用方式較為相近的元件吧！在這個例子裡面，我會以 Class Component 為基礎來進行設計。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="元件的條件要求">元件的條件要求：<a class="hash-link" href="#元件的條件要求" title="標題的直接連結">​</a></h3><p><code>&lt;Select&gt;</code> 與 <code>&lt;Option&gt;</code> 兩個元件必須要能夠分開使用而不是全部放在同一個元件中，像是這樣：</p><p><img loading="lazy" alt="example4" src="/assets/images/react-design-pattern-example4-847e282cd638afcf0b32dbbf49f3013b.png" width="800" height="335" class="img_ev3q"></p><p><code>&lt;Select/&gt;</code> 必須能夠根據其子元素的所有 <code>&lt;Option/&gt;</code>元件內容以及排列順序來顯示下拉清單
元件的製作結果如下：</p><p><img loading="lazy" alt="result1" src="/assets/images/react-design-pattern-result1-67a5754c56c9fad719e61d8353138f27.gif" width="712" height="444" class="img_ev3q"></p><p>先思考元件結構
通常複合元件中，會有一個作為父層元件的主元件，而由其他的元件作為子元件。而在 <code>&lt;Select/&gt;</code> 與 <code>&lt;Option/&gt;</code>的例子中則比較單純，只有父層的 <code>&lt;Select/&gt;</code> 與子層的 <code>&lt;Option/&gt;</code>。以這個架構為前提之下，我們可以繼續往下想想另外幾個問題，那就是：</p><p>作為父層元件的 <code>&lt;Select/&gt;</code> 是怎麼知道在它下層的 <code>&lt;Option/&gt;</code> 的內容的？
<code>&lt;Select/&gt;</code> 又是怎麼比對出當下使用者所選到的選項的？
只要能夠解答這兩個問題，我們基本上就掌握了實作這個 <code>&lt;Select/&gt;</code> 複合元件的關鍵。</p><p>首先，第一個問題的思考方向是一個很常見的 children 屬性，我們只要透過這個屬性就能夠取得「被放入」元件的內容，也就是所有的 <code>&lt;Option/&gt;</code> 元件。而關於 <code>&lt;Select/&gt;</code> 是怎麼知道目前所選的數值的？可想而知的是在 <code>&lt;Select/&gt;</code> 內一定會有一個狀態負責儲存目前被選中的值。</p><p>另外我們再每個 <code>&lt;Option/&gt;</code> 被選中時也必須進行更新這個被選中數值的動作，所以我們也需要在 Option 元件上面掛上對應的 onClick 事件，這麼一來當 <code>&lt;Option&gt;</code> 被點擊時，<code>&lt;Select/&gt;</code> 才有辦法知道被選中的 <code>&lt;Option/&gt;</code> 的數值是哪一個。關於這一點我們可以透過 React 的相關 API ： Children.map 以及 cloneElement 來達成。</p><p>Children.map 負責巡訪每個 <code>&lt;Option/&gt;</code> 子元件 ， cloneElement 則複製一個新的 Option 並讓我們可以在這個時候再次傳入額外的屬性。</p><p><img loading="lazy" alt="example5" src="/assets/images/react-design-pattern-example5-3f28917f9fa6cd2c585ccc255856c28c.png" width="800" height="310" class="img_ev3q"></p><p>藉由上述的程式碼片段可以看出我把個別的子元件內容傳給了 onClick 事件，接下來在事件裡面只要知道要儲存什麼數值藉以比對選中的選項，並拿到元件上對應的屬性值，就能夠透過這個數值進行比對。</p><p><img loading="lazy" alt="example6" src="/assets/images/react-design-pattern-example6-a841f46a1ad3083036802d037744289e.png" width="800" height="631" class="img_ev3q"></p><p>在點擊事件內雖然我做了許多件事情，不過可以看到我從 child 的 props （<strong>也就是 <code>&lt;Option/&gt; </code>上的屬性內容</strong>）取出兩個屬性值，分別為 value 以及 optionKey，其中 optionKey 是每個 <code>&lt;Option/&gt;</code>上都會有，用來區別選項且應該要不重複的值，之後我們就可以拿這個值來決定目前所選中的選項是哪一個。</p><p>接下來的流程就很單純，既然我們可以拿到 <code>&lt;Option/&gt;</code> 上的屬性，我們就能夠拿出來跟儲存在 <code>&lt;Select/&gt;</code> 裡面，代表被選中的 <code>&lt;Option/&gt;</code> 的 selectedOptionKey 這個狀態做比對，如下：</p><p><img loading="lazy" alt="example7" src="/assets/images/react-design-pattern-example7-791aeb44acaca490882017aec0a9487f.png" width="800" height="360" class="img_ev3q"></p><p>我們直接利用 isSelected 以布林值的形式傳給下層的 <code>&lt;Option/&gt;</code>，這麼一來 <code>&lt;Option/&gt;</code> 就能夠透過這個數值決定要顯示什麼樣的內容，或是樣式，我們來看看 <code>&lt;Option/&gt;</code> 的內容。</p><p><img loading="lazy" alt="example8" src="/assets/images/react-design-pattern-example8-0dfd789423fabc2e38bc8e4b1900e230.png" width="800" height="360" class="img_ev3q"></p><p>由於這個例子中 <code>&lt;Option/&gt;</code> 需要顯示的東西和需要判斷的邏輯比較單純，所以元件內容也比較單純，但可以看到我們拿到從 <code>&lt;Select/&gt;</code> 元件裡面傳入的兩個屬性來做一些顯示和判斷，這兩個屬性都不是在使用元件時傳入的，而是從 <code>&lt;Select/&gt;</code> 元件來，所以如果不了解原理的話，單看 <code>&lt;Option/&gt;</code> 這個元件根本就沒辦法直接看出來處。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="利用-class-component-靜態屬性">利用 Class Component 靜態屬性<a class="hash-link" href="#利用-class-component-靜態屬性" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>通常複合元件在設計時會把複合元件中的子元件掛在父元件上，而因為在本篇文章所舉的例子裡面，剛好用到的是 Class Component ，所以可以利用 Class 中靜態屬性的概念，讓兩個看似分離的元件，更明確的產生關聯，所以我們在 <code>&lt;Select/&gt;</code>元件內會多做一件事情：</p><p><img loading="lazy" alt="example9" src="/assets/images/react-design-pattern-example9-6d4175ae3084a055dd988cef3c90d20b.png" width="800" height="112" class="img_ev3q"></p><p>這麼一來開發者就可以用 <code>&lt;Select.Option&gt;</code> 來表示 <code>&lt;Option/&gt;</code> 元件，也可以讓使用的開發者馬上理解兩者是有關聯的，而這也是你在各大React UI 元件框架裡面常常會看到的用法。你可能會問：為什麼可以在標籤內存取 Select 底下的屬性 Option ?</p><p>這就要回歸到語法的本質了，要了解這件事你必須先了解一件事就是，<strong>這邊所使用的 &lt;..&gt; 角括號並不是原生的 Html 標籤，而是所謂用來簡化 React 寫法的 JSX 語法</strong>，它所代替的程式碼片段其實是最早 React 內的 React.createElement 方法，參考下面的例子：</p><p><img loading="lazy" alt="example10" src="/assets/images/react-design-pattern-example10-1587f3b1911122403d46f149e62cb582.png" width="800" height="211" class="img_ev3q"></p><p>以上面這個元件為例，下面兩種用法所產生的結果都是一樣的：</p><p><img loading="lazy" alt="example11" src="/assets/images/react-design-pattern-example11-50fcd108a73519dded72786c30124c92.png" width="800" height="137" class="img_ev3q"></p><p>JSX 這種看起來像是 Html 標籤的用法其實就是簡化的 React 寫法，既然原本 React 就是透過把 JavaScript 的元件類別傳入 createElement 這個方法中，在這個前提之下<strong>它所接收的類別當然與一般 JavaScript 的類別並無二致囉</strong>。這個用法對不了解的人看起來可能會有點眼花撩亂，但其實其中的原理就是這麼單純而已。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="善用-context-api">善用 Context API<a class="hash-link" href="#善用-context-api" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>雖然在這個例子裡面我們沒有使用到，不過若是想要設計的複合元件結構比較複雜，有多層元件結構的話，可以利用 React 提供的 Context API 來進行跨多層元件的數值內容傳遞。</p><p><img loading="lazy" alt="example12" src="/assets/images/react-design-pattern-example12-c71481e254ed58f287450a8e786c4f86.png" width="800" height="162" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="最終完成的結果">最終完成的結果<a class="hash-link" href="#最終完成的結果" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>在上面的內容之中我只解說幾個最關鍵的部分，至於沒有講到的其他細節，就請讀者自己思考看看囉，在這邊附上完整的程式碼範例。</p><iframe src="https://codesandbox.io/embed/compound-compoennt-selectoption-u1x4w?fontsize=14&amp;hidenavigation=1&amp;theme=dark" style="width:100%;height:500px;border:0;border-radius:4px;overflow:hidden" title="Compound Compoennt - Select/Option" allow="accelerometer; ambient-light-sensor; camera; encrypted-media; geolocation; gyroscope; hid; microphone; midi; payment; usb; vr; xr-spatial-tracking" sandbox="allow-forms allow-modals allow-popups allow-presentation allow-same-origin allow-scripts"></iframe><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="動手試試看">動手試試看<a class="hash-link" href="#動手試試看" title="標題的直接連結">​</a></h3><p>本篇文章的是以 Class Component 為例子來進行設計這個複合元件，不過在撰寫這篇文章的此刻，Functional Component 是實際開發時比較主流的元件類型，<strong>其實利用 Functional Component 照理說也能夠設計出使用方式與這個例子完全一樣的複合元件</strong>，讀者們在了解複合元件的概念後，也可以自己嘗試使用 Functional Component 來實做看看自己的複合元件，希望這篇文章能夠幫助到你。那麼，就先說到這囉！</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="參考資源">參考資源<a class="hash-link" href="#參考資源" title="標題的直接連結">​</a></h3><ul><li><p><a href="https://codeburst.io/a-complete-guide-to-props-children-in-react-c315fab74e7c" target="_blank" rel="noopener noreferrer">A Complete Guide To props.children In React | codeburst</a></p></li><li><p><a href="https://blog.martindidiego.com/compound-components-typescript/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Compound React Components with Hooks + TypeScript | Martin’s Blog (martindidiego.com)</a></p></li><li><p><a href="https://mparavano.medium.com/find-filter-react-children-by-type-html-elements-11a0e7bd08bf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Find and Filter React Children By Type (HTML Elements) | by Michael Paravano | Medium</a></p></li></ul>]]></content:encoded>
            <category>frontend</category>
            <category>javascript</category>
        </item>
    </channel>
</rss>